<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[طبقه‌بندی‌هاگیت‌هاب | اختاپوس خسته]]></title>
  <link href="http://soroush.github.io/categories/gythb/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://soroush.github.io/"/>
  <updated>2017-05-15T03:37:45+04:30</updated>
  <id>http://soroush.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[سروش]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[دربارهٔ این‌جا]]></title>
    <link href="http://soroush.github.io/blog/this-blog/"/>
    <updated>2013-09-16T13:39:00+04:30</updated>
    <id>http://soroush.github.io/blog/this-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>لازم می‌دونم توضیحاتی رو دربارهٔ این وبلاگ و سیستم مدیریتی‌ش بگم. هر چند خوشم نمیاد در مورد چیزایی که می‌دونم کسی نمی‌خونه مطلب بنویسم :D</p>

<p>اول از همه باید بگم که این وبلاگ قدرت گرفته از گیت، گیت‌هاب و اوکتوپرس هست:</p>

<p><img class="right" src="/images/posts/octopress-logo.png" title="&lsquo;اوکتوپرس&rsquo;" >
<a href="http://octopress.org/">اوکتوپرس</a> یک سیستم مبتنی‌بر <a href="http://jekyllrb.com/">جکیل</a> هست که برای توسعهٔ سایت گیت‌هاب توسط نویسندهٔ اصلی خود سایت نوشته شده. کل سیستم روی زبان برنامه‌نویسی روبی پیاده‌سازی شده. این سیستم کاملاً استاتیک هست. یعنی چی؟ یعنی پایگاه داده و PHP وجود نداره. خوب این خیلی خوبه. چون امنیت بالاتر میره. وقتی چیزی وجود نداره نمیشه هکش کرد دیگه (درسته؟) و یا وقتی چیزی وجود نداره لزومی نداره نگران کانفیگ درست و حفره‌های امنیتی‌ش باشی.</p>

<p>طرز کارش این‌شکلی‌یه که مطالب‌ت رو به‌شکل <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/">MarkDown</a> می‌نویسی بعدش سیستم
<a href="http://rake.rubyforge.org/">rake</a>
(همون
<a href="http://www.gnu.org/software/make/">make</a>
برای ruby) صفحات html و لینک‌های لازمه رو می‌سازه. بعد با استفاده از git می‌فرستی‌شون روی سایت. به همین سادگی!</p>

<!-- more -->


<p><img class="right" src="/images/posts/Git-Icon-Black.png" title="&lsquo;گیت&rsquo;" >
گیت هم که خوب معرف حضور همه هست! سیستم مدیریت کد فوق‌العاده عالی که بدون اون هیچ کاری پیش نمیره. ویکی بهتر از من توضیح میده که گیت چی هست:</p>

<p>گیت (به انگلیسی: Git)‏ یک نرم‌افزار آزاد و متن‌باز برای بازنگری کد منبع توزیع شده و مدیریت منبع کد است که برروی سرعت تاکید می کند. گیت ابتدا برای توسعه‌ی لینوکس توسط لینوس تروالدز به وجود آمد و اکنون پروژه‌های فراوانی از آن الهام گرفته‌اند. هر ورکینگ دارکتوری در گیت یک مخزن کامل با تاریخچه‌ی کامل تغییرات و قابلیت بازنگری ردپاها است و برای کار با آن نیازی به دسترسی به شبکه یا سرور مرکزی وجود ندارد. گیت یک نرم‌افزار رایگان است که تحت عنوان گنو نسخه ۲ توزیع شده است.</p>

<p><img class="right" src="/images/posts/GitHub-Mark-120px-plus.png" title="&lsquo;گیت‌هاب&rsquo;" ></p>

<p>اما گیت‌هاب! باز هم به ویکی مراجعه می‌کنیم:</p>

<p>گیت‌هاب (به انگلیسی: GitHub)‏ یک سرویس میزبانی وب برای پروژه‌های است که از سیستم سورس کنترل گیت استفاده می‌کنند. گیت‌هاب با استفاده از روبی آن ریلز و ارلنگ ساخته شده‌است. این سرویس هم دارای گزینه‌ رایگان برای پروژه‌های متن‌باز و هم پولی برای پروژه‌های تجاری است. گیت هاب در سال ۲۰۰۸ پایه گذاری گردید و بر اساس گزارشی در ژوئن ۲۰۱۱، این سرویس محبوب‌ترین سرویس ارائه‌دهنده گیت است.
این سایت عملکردهای یک جامعه مجازی شامل: فید،دنبال کننده و گراف شبکه برای نمای دادن توسعه دهندگانی که بر یک نسخهٔ مرجع (مخزن) کار می‌کنند، را به کاربرانش ارائه می‌دهد.
در جولای ۲۰۱۲ این شرکت با صد میلیون دلار آمریکا در سری آ سرمایه‌داران اصلی، از طرف اندرسون هورویتز رده‌بندی شد.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
