<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[طبقه‌بندی‌هادانش,عنکبوت,ژنتیک,اپی‌ژنتیک,زیست‌شناسی,تاریخ | اختاپوس خسته]]></title>
  <link href="http://soroush.github.io/categories/dnsh-`nkhbwt-jntykh-pyjntykh-zystshnsy-trykh/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://soroush.github.io/"/>
  <updated>2017-09-16T00:20:07+04:30</updated>
  <id>http://soroush.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[سروش]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ترس از عنکبوت، اپی‌ژنتیک و حافظهٔ تاریخی!]]></title>
    <link href="http://soroush.github.io/blog/spider-epigenetics/"/>
    <updated>2014-09-21T00:00:00+04:30</updated>
    <id>http://soroush.github.io/blog/spider-epigenetics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>از عنکبوت می‌ترسم. راستش کمی زیاد می‌ترسم. و البته وقتی سنم کمتر بود حسابی
به‌خاطر این ترس مسخره شده‌ام. این روزها مردم کمتر مسخره‌م می‌کنن (شاید
به‌خاطر این که آدم‌های دور و اطرافم دیگه کم‌سن‌وسال نیستن :) پستی که امروز
می‌خوام بنویسم در مورد شاخهٔ جدیدی از علوم زیستی هست که نگاه ما به دنیا رو عوض
می‌کنه و البته ربط بسیار زیادی هم به ترس من از عنکبوت داره! با این که
زیست‌شناسی هیچ ربطی به رشتهٔ تحصیلی و تخصص من نداره، اما هیچ دلیلی هم وجود
نداره که در این مورد ننویسم.</p>

<p><a href="">اپی‌ژنتیک</a>
و یا «نظریهٔ وراژنتیکی» شاخهٔ جدیدی از علم ژنتیک هست که باعث شده دید همه نسبت
به زندگی، تاریخ، تکامل، مذهب، فرهنگ و حتا خودِ انسان‌ها عوض بشه. این نظریه
به‌قدری تکان‌دهنده و تأثیرگذار بوده که روی مطالعات علمی و روش‌های تحقیقات علمی
تأثیر عمیقی گذاشته. شاید بشه گفت به‌اندازهٔ نظریهٔ <strong>تکامل داروین</strong> مهم و
تأثیرگذار بوده. ایدهٔ اصلی این نظریه اینه که برخلاف تصور کلی در مورد تکامل، فقط
صفات ژنتیکی به نسل بعد منتقل نمیشن، بلکه صفات اکتسابی والدین هم منتقل میشن که
این نتایج بسیار جالبی داره از جمله ترس از عنکبوت و باورهای مذهبی.</p>

<!--more-->


<p>صفات اکتسابی منتقل میشن!؟ یکم ناعاقلانه به‌نظر می‌رسه. مثلا اگر دم یک موش کنده
بشه، بچه‌ش دیگه بدون دُم  به‌دنیا نمی‌آد. خوب معلومه که نه (: دقیقاً به همین
دلیل، این نظریه مورد توجه جامعهٔ زیست‌شناسی زمان قرار نگرفت. نظریهٔ اپی‌ژنتیک
اولین بار توسط دانشمند فرانسوی «لامارک» در قرن هجدهم مطرح شد. این نظریه با
ارائهٔ تئوری <strong>ژنتیکِ کلاسیک</strong> و در ادامهٔ اون <strong>تکامل داروینی</strong> به‌طور کامل از
اعتبار ساقط شد. با کشف
DNA
در سال ۱۹۵۳ آخرین شک و شبهه‌ها در مورد غلط بودن نظریات لامارک به یقین تبدیل شد
و جوامع علمی دنیا، خوشحال از اکتشافات و پیشرفت‌های جدید، به‌طور کامل پروندهٔ
«وراثت صفات اکتسابی» را بستند. به نظر می‌رسید این مولکول کارآمد و منظم که
رمزهایی برای حیات را در توالی‌های بسته‌بندی شده‌ای به نام <strong>ژن</strong> حمل می‌کند
ثابت می‌کنه که تنها یک خصوصیت ژنتیکی (مثل رنگ چشم) می‌تونه به ارث گذاشته بشه.
برای دانشمندان علم ژنتیک والدین و اجداد تنها به عنوان افرادی که ژن‌هایشان را
انتقال داده‌اند اهمیت داشتند و نوع زندگی‌شون و اتفاقاتی که براشون افتاده در این
مورد نقشی نداشته. اما گروه دیگه‌ای از دانشمندان به‌تازگی شواهد قانع‌کننده‌ای
ارائه کردن که نشون میده <strong>توارث</strong> ممکنه تنها اثر کدگشایی رمزهای ژنتیک داخل DNA
نباشه.</p>

<h2>آزمایش‌ها</h2>

<p>دانشمندان دو دسته موش یکسان انتخاب کردند. دستهٔ اول رو شب‌ها، طی ساعاتی مشخص
توی تاریکی مطلق و شرایط کاملاً استرس‌زا نگه داشتن. (موش‌های بیچاره رو اذیت
کردن) اما دستهٔ بعدی رو شب‌ها شرایط کاملاً آرامش‌بخش نگه داشتن. به این ترتیب
موش‌های دستهٔ اول با خاطرهٔ بدی از شب بزرگ شدن. حتا زمانی که آزار و اذیت و سرو
صدایی در کار نبود، توی تاریکی ضربان قلب موش‌ها بالا می‌رفت و این‌طرف اون‌طرف
می‌دوییدند. درحالی که موش‌های دستهٔ دوم شب‌ها با خیال راحت می‌خوابیدند. این کار
رو تا سه نسل ادامه دادند.</p>

<p>در نسل چهارم، بچه‌های به‌دنیا آمده از موش‌های ناآرام رو بلافاصله از والدین‌شون
جدا کردند و در قفس‌های مجزا بزرگ کردند. نتایج کاملاً عجیب بود! موش‌ها مضطرب شده
بودند. در حالی که آن‌ها هیچ خاطره‌ای از اتفاقات ناگوار شب نداشتند. در واقع
<strong>آن‌ها هیچ ایده‌ای در مورد اینکه چرا از تاریکی می‌ترسند نداشتند</strong>.</p>

<p>نتیجهٔ عجیب‌تر این‌که بچه‌های نسل پنجم، ششم و بیشتر با صفات ژنتیکی ترکیبی حاصل
از <strong>ترس از تاریکی</strong> به‌دنیا میومدن. دقیقاً مثل این که یک «ترس از تاریکی» یک
صفت ژنتیکیِ کدشده داخل DNA باشه. با این حال احتمال اینکه طی تنها سه نسل، یک صفت
وارد DNAهای یک موجود زنده شده باشد کاملاً منتفی هست.</p>

<p>خوب پس چه اتفاقی افتاده؟ مسلماً هیچ رکورد ژنتیکی توی پایگاه‌دادهٔ DNAها تغییر
داده نشده. اما چطور مشخصات مربوط به خاطرهٔ تاریکی از شب به موش‌های جوان انتقال
داده شده؟ و چطور از اون موش‌ها به فرزندان‌شون؟</p>

<p>ماجرا این‌جا هم تموم نمیشه! برخلاف صفات ژنتیکی، صفات اکتسابیِ به‌ارث‌رسیده</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
